---
title: Algorithmes gloutons 🎯
---

# Problème du rendu de monnaie  (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](./images/programme_glouton.png){: .md-center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen* dont est tirée la discussion sur les systèmes canoniques (correction de l'exercice 1 question 3).
    * le livre [part 3 : greedy algorithms and dynamic programming](http://algorithmsilluminated.org/) de *Tim Roughgarden*
    * page sur le [problème du voyageur de commerce](https://interstices.info/le-probleme-du-voyageur-de-commerce/) du site [Interstices](https://interstices.info)


 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_gloutons.md){: .md-button}

## Problème du rendu de monnaie

### Un problème d'optimisation

!!! note "Problème du rendu de monnaie"

    On se place dans la position du caissier qui doit rendre  en monnaie un certain montant avec un nombre minimal de pièces. On suppose que le caissier dispose en nombre illimité de toutes les valeurs de pièces disponibles. L'ensemble des valeurs de pièces disponibles constitue  le *système monétaire*.

    
    Il s'agit d'un **problème d'optimisation** dont la spécification est la suivante :
    
    * __Entrée du problème :__ un montant  à rendre et une liste de valeurs de pièces d'un système monétaire ; on suppose qu'on dispose d'un nombre illimité de pièces de chaque valeur
    * __Sortie du problème :__  une liste de pièces dont la somme est égale au montant à rendre et dont le nombre de pièces  est minimal ; ou une liste vide si le montant ne peut être atteint avec les pièces du système

### Une heuristique gloutonne



!!! note "Heuristique gloutonne et algorithme glouton"

    Une  _heuristique_ est une méthode   de résolution approchée d'un problème.
    
    Face à un problème d'optimisation, une heuristique qui procède par une  succession de choix localement optimaux pour construire une solution globalement optimale, en ne remettant jamais en cause les choix précédents, s'appelle une **heuristique gloutonne**.

    Un algorithme qui construit une solution avec une heuristique gloutonne est un **algorithme glouton**. 


    [![alt](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a2/Gulo_gulo_-Whipsnade_Zoo%2C_Bedfordshire%2C_England-8a.jpg/320px-Gulo_gulo_-Whipsnade_Zoo%2C_Bedfordshire%2C_England-8a.jpg){: .center}](https://culturemath.ens.fr/thematiques/concours-d-enseignement/algorithmes-gloutons)

    > *[Gulo gulo, le Glouton ](https://fr.wikipedia.org/wiki/Gulo_gulo) est un animal du Grand Nord qui se caractérise par sa voracité.*

!!! note "Algorithme glouton de rendu de monnaie"

    La recherche exhaustive d'une solution n'est pas raisonnable : il faudrait déterminer toutes les décompositions en somme de pièces de la monnaie à rendre.  Une heuristique gloutonne  de construction d'une solution  est assez naturelle et peut se résumer en une phrase  :

    > * tant qu'il reste un montant  à rendre on choisit la plus grande valeur de pièce disponible inférieure ou égale à la somme et on la retranche du montant à rendre

    Si l'algorithme se termine, sa complexité sera excellente, car le choix de la plus grande pièce possible pourra se faire par une boucle descendante si on a classé les valeurs des pièces par ordre décroissant (il s'agit d'un prétraitement).

    Deux questions peuvent se poser :

    * __Question 1 :__ l'algorithme glouton se termine-t-il toujours ? 
    * __Question 2 :__ l'algorithme glouton est-il exact ? 

!!! question "Exercice 1"


    !!! success "Question 1"

      
        
        === "énoncé"

            On considère le système monétaire européen  dont les valeurs des pièces par ordre décroissant sont : 500, 200, 100, 50, 20, 10, 5, 2, et 1.

            Donner la liste des pièces rendues avec l'algorithme glouton pour un montant de 34 euros, puis de 47 euros.

        === "solution"

            $34 = 20 + 10 + 2 + 2$ soit quatre pièces avec l'algorithme glouton.

            $47 = 20 + 20 + 5 + 2$ soit quatre pièces avec l'algorithme glouton.

            On peut démontrer que l'algorithme de rendu de monnaie glouton est toujours optimal dans le système monétaire de l'euro, qui est dit canonique. Voir cet article de [Culture Maths](https://culturemath.ens.fr/thematiques/concours-d-enseignement/algorithmes-gloutons).

    !!! success "Question 2"

        === "énoncé"

            On considère le système monétaire dont les valeurs des pièces par ordre décroissant sont :  30, 24, 12, 6, 3, 1.

            L'algorithme glouton rend-il un nombre minimal de pièces sur un montant de 49 euros ?

        === "solution"

            Avec un algorithme glouton, $49=30+12+6+1$ ce qui donne un rendu avec quatre pièces. On peut faire mieux en décomposant ainsi : $49=24 + 24 + 1$ ce qui donne un rendu avec moins de pièces. Dans ce cas l'algorithme glouton n'est pas optimal.

            L'optimalité de l'algorithme glouton dépend du système monétaire.  Un système monétaire où l'algorithme glouton rend toujours la monnaie en un nombre minimum de pièces est dit _canonique_. On ne connaît pas de critère simple pour déterminer si un système canonique mais on peut démontrer que  le système de l'euro est canonique. Par ailleurs, on peut s'assurer qu'un système est canonique en vérifiant que l'algorithme glouton est optimal pour toutes les sommes inférieures à la somme des deux pièces de valeurs maximales.


    !!! success "Question 3"

        === "énoncé"

            Donner un exemple de système monétaire et de montant à rendre pour lequel l'algorithme glouton ne se termine pas (en supposant qu'ont peut disposer d'un nombre illimité de pièces de chaque valeur).

        === "solution"

            Il suffit de prendre un système monétaire sans pièce de $1$ : il est impossible de rendre la monnaie sur un montant de 1. Si le système monétaire propose de pièces de $1$, l'algorithme glouton se termine toujours, à condition de ne pas être limité en nombre de pièces de $1$ !


!!! question "Exercice 2"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/2649-3232097){: .md-button}


    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"

            Compléter la fonction `rendu_glouton` qui prend en paramètres un montant à rendre et une liste de valeurs de pièces disponibles dans l'ordre croissant et  construit puis renvoie avec l'algorithme glouton,  une liste de pièces dont la somme est égale au montant à rendre. On suppose disposer d'un nombre illimité de pièces de chaque sorte.
            
            {{ IDE('rendu_glouton', SIZE=90) }}

        === "solution"

            ~~~python
            def rendu_glouton(restant, pieces):
                # pieces tableau de valeurs de pièces disponibles dans l'ordre croissant
                indice_pieces = len(pieces) - 1
                rendu = []
                while restant > 0 and  indice_pieces >= 0:
                    if pieces[indice_pieces] <= restant:
                        restant = restant - pieces[indice_pieces]
                        rendu.append(pieces[indice_pieces])
                    else:
                        indice_pieces = indice_pieces - 1
                # rendu possible
                return rendu

            def test_rendu_glouton():
                systeme_euro = [1, 2, 5, 10, 20, 50, 100, 200, 500]
                assert rendu_glouton(76, systeme_euro) == [50, 20, 5, 1]
                assert rendu_glouton(49, systeme_euro) == [20, 20, 5, 2, 2]
                assert rendu_glouton(843, systeme_euro) == [500, 200, 100, 20, 20, 2, 1]
                systeme_non_canonique = [1, 3, 6, 12, 24, 30]
                assert rendu_glouton(49 , systeme_non_canonique) == [30, 12, 6, 1]
                assert rendu_glouton(53 , systeme_non_canonique) == [30, 12, 6, 3, 1, 1]
                print("tests réussis pour rendu_glouton")
            ~~~

## Caractéristiques d'un algorithme glouton


!!! note "Caractéristiques d'un algorithme glouton"

    * Un _algorithme glouton construit une solution par une succession de choix localement optimaux_,   en espérant obtenir une solution globalement optimale
    * Un _algorithme glouton est efficace_, car il progresse directement vers une solution sans jamais remettre en question les choix précédents. Sa complexité est souvent facile à établir. Le travail pour effectuer chaque *choix glouton* est souvent effectué lors d'un prétraitement, par exemple avec un tri de l'entrée.
    * Un _algorithme glouton n'est pas toujours correct_, et s'il l'est, la preuve  peut être difficile.

## Problème d'ordonnancement

### Un problème d'optimisation

!!! note "Problème d'ordonnancement"

    On dispose d'une liste de tâches à effectuer successivement. Deux tâches ne peuvent être exécutées en même temps, comme par exemple des processus sur un processeur. Chaque tâche est caractérisée par un couple d'attributs : (longueur, priorité). La valeur de la priorité est d'autant plus grande que la tâche est importante. On doit définir un **ordonnancement** de ces tâches c'est-à-dire un ordre d'exécution.  

    > __Critère d'ordonnancement :__ On souhaite terminer chaque tâche le plus tôt possible et achever le plus vite possible les tâches prioritaires.
    
    
    
    !!! example "Exemple"

        On doit ordonnancer trois tâches :

        |Tâche|Longueur|Priorité|
        |:---:|:---:|:---:|
        |A|4|3|
        |B|5|2|
        |C|6|1|
        
        

        Une tâche est achevée lorsque son exécution et celles de toutes les précédentes sont terminées, il est donc naturel de définir le *temps de complétion* d'une tâche comme la somme de sa longueur et de celles de toutes les précédentes.

        === "Un premier ordonnancement"

            Prenons par exemple l'ordonnancement  A -> B -> C :


            |Tâche|Longueur|Temps de complétion|Priorité|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|
            |A|4|4|3|
            |B|5|9|2|
            |C|6|15|1|

            La qualité de cet ordonnancement peut être mesurée par la somme des temps de complétion  pondérés par les priorités, qui se calcule ainsi :

            $4 \times 3 + 9 \times 2 + 15 \times 1 = 45$.


        === "Un second ordonnancement"

            Considérons désormais l'ordonnancement  C -> B -> A :


            |Tâche|Longueur|Temps de complétion|Priorité|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|
            |C|6|6|1|
            |B|5|11|2|
            |A|4|15|3|

            Le temps de complétion moyen pondéré par les priorités est supérieur au premier ordonnancement :

            $6 \times 1 + 11 \times 2 + 15 \times 3 = 73$.

            Ce n'est pas surprenant, il vaut mieux traiter la taĉhe A en premier car elle est plus courte et de plus haute priorité.

        

    

    Muni de notre _fonction d'objectif_ calculant la somme des  temps de complétion  pondérés par les priorités, notre problème devient un  **problème d'optimisation** dont la spécification est la suivante :
    
    * __Entrée du problème :__ une liste de tâches caractérisées par des couples (longueur, priorite)
    * __Sortie du problème :__  un ordonnancement des tâches minimisant la _fonction d'objectif_ 



!!! question "Exercice 3"

    Ordonnancement dans deux cas particuliers.

    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"

            Si toutes les tâches ont la même longueur, doit-on traiter d'abord les moins prioritaires ou les autres pour minimiser la fonction d'objectif ?

        === "solution"

            Si toutes les tâches ont la même longueur, les  coefficients  de la fonction d'objectif (somme des produits temps de complétion $\times$ priorité) liés aux temps de complétion ne dépendent pas de l'ordonnancement. Minimiser la fonction d'objectif équivaut donc à traiter les priorités dans l'ordre décroissant pour que les plus grandes priorités multiplient les plus petits temps de complétion.

    !!! success "Question 2"

        === "énoncé"

            Si toutes les tâches ont la même priorité, doit-on traiter d'abord les plus courtes ou les plus longues pour minimiser la fonction d'objectif ?

        === "solution"

            Si toutes les tâches ont la même priorité, les  coefficients  de la fonction d'objectif (somme des produits temps de complétion $\times$ priorité) liés aux priorités ne dépendent pas de l'ordonnancement. Minimiser la fonction d'objectif équivaut donc à traiter les tâches dans un ordre qui minimise la somme des temps de complétion : cela revient à traiter les tâches par longueur croissante car plus une tâche est traitée tôt plus sa longueur contribue aux temps de complétion (au sien et à tous les suivants).

        
### Heuristiques gloutonnes

!!! note "Plusieurs heuristiques gloutonnes"

    Un **ordonnancement** peut être vu comme une succession de choix. Il peut donc sembler naturel de définir un critère de *choix glouton* pour construire une solution au problème par une **heuristique gloutonne**.

    D'après l'étude des deux cas particuliers de l'exercice 5, pour minimiser la *fonction d'objectif*  (l'optimisation globale), il semble naturel de guider notre choix d'optimum local selon deux principes :

    * traiter d'abord les tâches de  plus petite *longueur*
    * traiter d'abord les tâches de plus haute *priorité*

    Ainsi on recherche un critère de *choix glouton* de la prochaine tâche qui réduise l'augmentation de la valeur de la fonction d'objectif (on ajoute des valeurs positives) :

    * la valeur du critère doit être d'autant plus petite que la *priorité* est grande
    * la valeur du critère doit être d'autant plus grande que la *longueur* est grande

    On recherche alors une fonction croissante selon le paramètre *longueur* et décroissante selon le paramètre *priorité*. Deux choix sont :

    *  la valeur de la différence *longueur* $-$ *priorité*
    *  la valeur du quotient *longueur* $/$ *priorité*

    Une fois qu'on a défini le critère de *choix glouton*, l'**algorithme glouton** est simple :

    *  on réalise un *prétraitement* en triant les tâches selon le critère
    *  on sélectionne les tâches dans l'ordre défini par le *prétraitement*

    Pour traiter un ensemble de $n$ tâches, le coût du  tri en *prétraitement*, en $O(n \log(n))$ domine celui de  la boucle de sélection en $O(n)$, ce qui donne une complexité en $O(n \log(n))$.

    Il reste à savoir si ces **heuristiques gloutonnes** sont correctes ...


!!! question "Exercice 4"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/2649-3232097){: .md-button}


    ??? tip "Tri d'une liste avec une fonction _clef de tri_"

        
        Si on affiche la documentation de la fonction `sorted` avec `help(sorted)`, on obtient :
            
        ~~~
        Help on built-in function sorted in module builtins:

        sorted(iterable, /, *, key=None, reverse=False)
            Return a new list containing all items from the iterable in ascending order.
            
            A custom key function can be supplied to customize the sort order, and the
            reverse flag can be set to request the result in descending order.
        ~~~

            
        On considère un tableau Python `tab = [(8, 'MARIE') , (8, 'ISMAEL'), (7.5, 'ANNE'), (7, 'SARAH')]` rassemblant les résultats d'un groupe d'élèves à un devoir noté sur 10.
            
        * `sorted(tab)` renvoie une copie superficielle du  tableau triée dans l'ordre croissant (ordre lexicographique si les éléments sont des `tuple`) :

        ~~~python
        [(7, 'SARAH'), (7.5, 'ANNE'), (8, 'ISMAEL'), (8, 'MARIE')]
        ~~~


        *  `sorted(tab, reverse=True)` renvoie une copie superficielle du  tableau triée dans l'ordre décroissant :

        ~~~python
        [(8, 'MARIE'), (8, 'ISMAEL'), (7.5, 'ANNE'), (7, 'SARAH')]
        ~~~

  
        * On définit une  fonction qui va nous servir de _clef de tri_ :

            ~~~python
            def clef(paire):
                return (paire[1], paire[0])
            ~~~
            
            * `sorted(tab, key=clef)` renvoie une copie superficielle du tableau  triée dans l'ordre croissant en comparant non pas les valeurs des éléments mais les valeurs de leurs images par  la fonction `clef` :

            ~~~python
            [(7.5, 'ANNE'), (8, 'ISMAEL'), (8, 'MARIE'), (7, 'SARAH')]
            ~~~

            * `sorted(tab, key=clef, reverse=True)`  renvoie une copie superficielle du tableau  triée dans l'ordre décroissant en comparant non pas les valeurs des éléments mais les valeurs de leurs images par  la fonction `clef` :

            ~~~python
            [(7, 'SARAH'), (8, 'MARIE'), (8, 'ISMAEL'), (7.5, 'ANNE')]
            ~~~
            
            
        > 🗝️ *Python propose d'autres fonctions `built-in` d'ordre supérieur qui prennent en paramètre une autre fonction servant de clef paramétrant le traitement : par exemple  `max` et `min`.*
            
        ~~~python
        def critere_nom(paire):
            return paire[1]

        tab = [(8, 'MARIE') , (8, 'ISMAEL'), (7.5, 'ANNE'), (7, 'SARAH')]
        assert min(tab, key=critere_nom) == (7.5, 'ANNE')
        assert max(tab,  key=critere_nom) == (7, 'SARAH')
        ~~~

    On donne ci-dessous une implémentation de l'algorithme d'ordonnancement glouton : 

    * `tri_taches` réalise le _prétraitement_ en triant les tâches selon le critère de choix glouton qui peut être `critere_diff_glouton` ou `critere_ratio_glouton`
    * `objectif` calcule la valeur de la fonction objectif (somme des temps de complétion pondérés par les priorités) une fois l'ordonnancement réalisé
    * `ordonnancement_glouton` réalise l'ordonnancement selon un certain critère de choix glouton avec `tri_taches` et calcule la valeur de la fonction objecti avec `objectif`, puis renvoie le couple (valeur de l'oobjectif, ordonnancement)


    {{ IDE('ordonnancement', SIZE=90) }}

    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"

            1. Compléter la fonction `objectif` puis la fonction `ordonnancement_glouton`.
            2. Vérifier que  le test unitaire `test_ordonnancement_glouton` est réussi.
            3. Exécuter `comparaison(critere_ratio_glouton,  critere_diff_glouton, 100)`. Quelle conjecture peut-on faire sur le meilleur critère de choix glouton parmi les deux ? 

        === "solution"


            Le critère de *choix glouton* du quotient _longueur_ $/$ _priorité_ donne un algorithme glouton d'ordonnancement optimal pour la fonction d'objectif calculant la somme des temps de complétion pondérés par les priorités.

            La preuve est disponible dans le livre de Tim Roughgarden [part 3 : greedy algorithms and dynamic programming](http://algorithmsilluminated.org/), il a également réalisé deux capsules video. La preuve repose sur _un argument d'échange_ classique dans les preuves de correction d'algorithmes gloutons : on démontre qu'on peut modifier une solution optimale en échangeant des tâches dans son ordonnancement pour qu'elle soit une solution construite par l'algorithme glouton.

            ??? video 

                <iframe width="1008" height="567" src="https://www.youtube.com/embed/oyLxydVkQwo?list=PLEGCF-WLh2RI5H8JBWxq0Q4AN7XVaj-h-" title="A SCHEDULING APPLICATION: Correctness Proof - Part I" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>

                <iframe width="1008" height="567" src="https://www.youtube.com/embed/fmXVPYxmFsU?list=PLEGCF-WLh2RI5H8JBWxq0Q4AN7XVaj-h-" title="A SCHEDULING APPLICATION: Correctness Proof - Part II" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>

            ~~~python
            import random

            def tri_taches(liste_taches, clef):
                """Renvoie le tri de liste_taches 
                selon la fonction de clef de tri"""
                return sorted(liste_taches, key=clef)

            def critere_ratio_glouton(tache):
                """Renvoie pour la tache qui est un couple (longueur, priorite)
                la valeur du quotient longueur / priorite
                """
                longueur, priorite = tache
                return longueur / priorite

            def critere_diff_glouton(tache):
                """Renvoie pour la tache qui est un couple (longueur, priorite)
                la valeur de la différence longueur - priorite
                """
                longueur, priorite = tache
                return longueur - priorite

            def objectif(ordo_taches):
                """
                Renvoie la valeur de la fonction objectif pour une liste 
                de taches (des couples (longueur, priorite) )
                La fonction objectif est la somme des  temps de complétion pondérés
                par les priorités
                """
                temps_completion = 0
                somme = 0
                for tache in ordo_taches:
                    longueur, priorite = tache
                    temps_completion =  temps_completion + longueur
                    somme = somme + temps_completion * priorite 
                return somme        


            def ordonnancement_glouton(liste_taches, critere_glouton):
                """Renvoie le couple 
                (valeur de la fonction objectif, ordonnancement des taches selon le critere glouton)"""
                ordo = tri_taches(liste_taches,  critere_glouton)
                return (objectif(ordo), ordo)


            def test_ordonnancement_glouton():
                liste_taches1 = [(7, 2), (46, 3), (10, 6), (36, 10), (17, 6)]
                assert ordonnancement_glouton(liste_taches1, critere_ratio_glouton) == (1338, [(10, 6), (17, 6), (7, 2), (36, 10), (46, 3)])
                assert ordonnancement_glouton(liste_taches1, critere_diff_glouton) == (1346, [(10, 6), (7, 2), (17, 6), (36, 10), (46, 3)])
                print("tests réussis pour ordonnancement_glouton")
                
            def comparaison(critere1, critere2, nb_exp):
                """
                Pour nb_exp listes de taches aléatoires
                Renvoie une liste res :
                
                res[0] est le nombre de fois où l'ordonnancement par critere1 et critere2 
                donnent la même valeur pour la fonction objectif
                
                res[1] est le nombre de fois où l'ordonnancement par critere1 est meilleur (plus petit)
                que celui par critere2
                
                res[2] est le nombre de fois où l'ordonnancement par critere1 est meilleur (plus petit)
                que celui par critere2    
                """
                res = [0, 0, 0]
                for _ in range(nb_exp):
                    liste_taches = [(random.randint(1, 100), random.randint(1, 10)) for _ in range(50)]
                    c1, _ =  ordonnancement_glouton(liste_taches, critere1)
                    c2, _ =  ordonnancement_glouton(liste_taches, critere2)
                    if c1 < c2:
                        res[1] += 1
                    elif c2 < c1:
                        res[2] += 1
                    else:
                        res[0] += 1
                return res


            #test_ordonnancement_glouton()
            #comparaison(critere_ratio_glouton,  critere_diff_glouton, 100)
            ~~~
